\chapter*{Conclusion Générale}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion Générale}
\markboth{Conclusion générale}{}

Le présent mémoire s'était fixé pour objectif la conception et la réalisation d'une plateforme mobile de covoiturage inter-wilayas adaptée au contexte algérien. Au terme de ce travail, le bilan est contrasté~: le prototype fonctionnel couvre les parcours essentiels du covoiturage et valide l'intégration d'un pipeline biométrique, d'un paiement multi-méthodes et d'une messagerie temps réel. Toutefois, plusieurs composants demeurent au stade de prototype et nécessitent une validation externe avant toute mise en production.

\section*{Bilan et contributions}

Les objectifs spécifiques énoncés dans l'introduction ont été globalement atteints. Nous structurons le bilan autour de trois contributions.

\paragraph{1. Contribution technique et architecturale.}
Le projet a abouti à un système distribué combinant une application mobile React~Native (62~écrans), un back-end Express.js modulaire, une base PostgreSQL de 29~tables, un cache Redis, et un microservice FastAPI dédié à la vérification biométrique d'identité. Le patron \textit{Strategy/Factory} assure l'extensibilité du module de paiement.

\paragraph{2. Contribution méthodologique.}
L'application d'une démarche de tests rigoureuse (151~tests Jest, taux de réussite de 97,4\,\%) et d'une évaluation d'utilisabilité normée (SUS~=~71,6/100) ancre la validation dans des métriques reproductibles.

\paragraph{3. Contribution économique (Arrêté 1275).}
Le Business Model Canvas et le plan financier prévisionnel sur 36~mois ont établi la viabilité du modèle, avec un seuil de rentabilité projeté au 10\textsuperscript{ème} mois de la phase d'exploitation, ouvrant la voie à une demande de labellisation CNL.

\section*{Limites}

La réalisation d'un tel projet par un binôme de Master comporte des limites que nous assumons.
\begin{enumerate}
  \item Le pipeline biométrique \textsc{kyc} est un prototype fonctionnel n'ayant pas subi d'évaluation formelle (APCER/BPCER) sur des \textit{datasets} de référence.
  \item Les 4~échecs de tests d'intégration sont liés à l'isolation transactionnelle et non à des défauts fonctionnels, mais un taux de 100\,\% reste à atteindre.
  \item Le score SUS de 71,6/100 a été obtenu auprès d'un échantillon homogène de 18~étudiants~; ce résultat présente un biais de sélection.
  \item Les paiements \textsc{cib} et \textit{Edahabia} restent en environnement sandbox dans l'attente de l'homologation \textsc{satim}.
  \item Aucun test d'intrusion externe n'a été conduit.
\end{enumerate}

\section*{Perspectives}

Les travaux futurs s'articulent autour de trois horizons.
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Court terme~:} finalisation de l'homologation \textsc{satim}, stabilisation des tests \textit{end-to-end} via \textit{Testcontainers}, pilote sur l'axe Tlemcen--Oran.
  \item \textbf{Moyen terme~:} déploiement sur les 69~wilayas, module d'IA prédictive pour le \textit{surge pricing}, matching spatial avancé, partenariats B2B.
  \item \textbf{Long terme~:} audit de sécurité externe, levée de fonds Série~A, étude d'expansion vers la région MENA.
\end{enumerate}
