\chapter*{Dédicaces}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Dédicaces}
\thispagestyle{plain}

\begin{center}
\textit{\textarabic{بسم الله الرحمن الرحيم}}
\end{center}

\vspace{0.6cm}

{\large\itshape
Je dédie ce modeste travail~:

\vspace{0.2cm}

À mes chers parents, dont l'amour inconditionnel, les sacrifices consentis sans relâche et les prières quotidiennes ont illuminé chaque étape de mon parcours universitaire. Aucun mot ne saurait exprimer l'immense gratitude que je leur porte.

\vspace{0.2cm}

À mes frères et sœurs, pour leur soutien permanent, leurs encouragements dans les moments difficiles et la joie qu'ils apportent chaque jour à ma vie.

\vspace{0.2cm}

À toute ma famille, proche et éloignée, qui m'a toujours entouré d'affection et d'attention.

\vspace{0.2cm}

À mes amis et camarades de promotion, compagnons de longues nuits de révision et de projets, avec qui j'ai partagé les joies comme les difficultés de ces années de formation.

\vspace{0.2cm}

À mes enseignants, qui m'ont transmis non seulement leur savoir, mais aussi leur passion pour la science informatique et la rigueur du raisonnement scientifique.

\vspace{0.2cm}

À mon binôme de mémoire, dont la complémentarité, la persévérance et l'amitié ont rendu ce projet possible.

\vspace{0.2cm}

À tous ceux qui, de près ou de loin, ont contribué à ma réussite et ont cru en moi.

\vspace{0.6cm}
\hfill\textbf{AHMED BACHA Djamel Eddine}
}

\newpage
\thispagestyle{plain}

\begin{center}
\textit{\textarabic{بسم الله الرحمن الرحيم}}
\end{center}

\vspace{0.6cm}

{\large\itshape
À celle qui m'a donné la vie, qui a veillé sur mes pas et m'a soutenu de toutes ses forces~: ma très chère mère. Que ce travail soit le fruit modeste de tes sacrifices et de tes prières.

\vspace{0.2cm}

À mon père, pour ses conseils avisés, sa droiture et sa confiance indéfectible en moi. Tu es mon modèle et ma référence.

\vspace{0.2cm}

À mes frères et sœurs, piliers de ma vie, pour leur affection sincère et leur soutien moral précieux.

\vspace{0.2cm}

À mes grands-parents, présents ou disparus, dont les valeurs et l'héritage continuent de m'inspirer chaque jour.

\vspace{0.2cm}

À mes proches amis, pour tous les moments partagés, les rires et les projets qui m'ont poussé à toujours me dépasser.

\vspace{0.2cm}

À mes enseignants du Département d'Informatique de l'Université de Tlemcen, pour la qualité de leur enseignement et leur dévouement à la formation des futurs ingénieurs logiciels.

\vspace{0.2cm}

À mon binôme, pour sa rigueur, son sérieux et l'esprit d'équipe qui ont été la clé de la réussite de ce projet ambitieux.

\vspace{0.2cm}

À toutes les personnes qui m'ont encouragé, soutenu ou simplement cru en moi tout au long de ce parcours.

\vspace{0.6cm}
\hfill\textbf{BELHORMA Sidi Mohammed Reduane}
}
