\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}
\thispagestyle{plain}

Avant toute chose, nous remercions \textbf{Allah}, le Tout-Puissant, de nous avoir accordé la santé, la patience, le courage et la volonté nécessaires pour mener à bien ce modeste travail.

Nous tenons à exprimer notre profonde gratitude à notre encadrante, \textbf{M\textsuperscript{me} BENLEDGHEM Rafika}, pour la qualité de son encadrement, sa disponibilité permanente, ses conseils pertinents et ses orientations judicieuses tout au long de la réalisation de ce mémoire. Sa rigueur scientifique et sa bienveillance ont été une source constante de motivation.

Nos remerciements s'adressent également aux membres du jury qui nous font l'honneur d'évaluer ce travail. Nous leur sommes reconnaissants d'avoir accepté de consacrer une partie de leur précieux temps à la lecture et à l'évaluation de notre mémoire.

Nous exprimons notre reconnaissance à l'ensemble du corps enseignant du \textbf{Département d'Informatique} de la \textbf{Faculté des Sciences} de l'\textbf{Université Abou Bekr Belkaïd de Tlemcen}, qui nous a accompagnés tout au long de notre cursus universitaire, de la première année de licence à la fin de notre Master en Génie Logiciel. La richesse de leur enseignement et leur passion ont forgé notre formation.

Nous adressons nos remerciements au personnel administratif et technique du département, dont le travail souvent invisible rend possible le bon déroulement de notre parcours.

Un remerciement particulier va à nos camarades de promotion, avec qui nous avons partagé de nombreuses heures d'étude, de discussions scientifiques et de collaborations fructueuses.

Enfin, nous ne saurions clore ces remerciements sans exprimer toute notre gratitude à nos \textbf{familles}, parents, frères et sœurs, dont le soutien inconditionnel, la patience et les encouragements ont été le socle sur lequel nous avons pu construire ce travail. Sans eux, rien n'aurait été possible.

À tous ceux qui, de près ou de loin, ont contribué à la réalisation de ce mémoire et que nous n'avons pu citer nommément~: \textbf{merci}.
